\subsection{Casi d'uso}

In questa sezione vengono descritti i casi d'uso individuati in fase di analisi. Come si può notare sono stati definiti tre ruoli utente rilevanti ai fini delle descrizioni di tali casi. Il primo ruolo è quello dell'utente tecnico. Esso ha il compito di impostare, preparare  e gestire l'ambiente di simulazione. Il secondo ruolo è quello dell'utente semplice. Esso utilizzerà il simulatore effettuando le operazioni permesse dal protocollo (autenticazione, scrittura, lettura \dots). Infine abbiamo l'utente amministratore che sfrutta l'ambiente di simulazione per effettuare operazioni di amministrazione sui TSD (scrittura o rimozione dei certificati \dots). 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=\columnwidth]{immagini/casi_uso}
	\caption{Diagramma dei casi d'uso}
	\label{fig:casi_uso}
\end{figure}  

Come si evince dalla figura \ref{fig:casi_uso} l'utente tecnico si occupa prevalentemente di operazioni di setup e controllo della piattaforma. Esso può quindi {\bf gestire i dispositivi}, andando a creare o eliminare i TSD disponibili nell'ambiente, oppure {\bf visualizzare i log}. L'utente semplice può invece effettuare tutte le operazioni legate ad una {\bf sessione utente}. Esso può quindi autenticare i dispositivi ed effettuare operazioni di lettura e scrittura sul dispositivo connesso. L'utente amministratore, infine, può svolgere tutte le operazioni legate alla {\bf sessione admin}. Esso può quindi autenticarsi come amministratore sul TSD ed effettuare operazioni sui certificati.

Vengono ora specificati nel dettaglio i casi d'uso appena considerati.

\subsubsection*{Gestisci dispositivi}

{\bf Identificatore:} UT-001
\\
{\bf Nome:} Gestisci dispositivi
\\
{\bf Attori:} Utente tecnico
\\
{\bf Descrizione}\\
L'utente ha la necessità di gestire i TSD presenti nel sistema. In particolare le operazioni supportate sono quelle di creazione di un nuovo dispositivo o della cancellazione di uno esistente. Per quanto riguarda la creazione di un nuovo dispositivo l'utente può effettuare questa operazione andando a inserire un nome identificativo del dispositivo, la specifica della memoria del dispositivo stesso, ovvero il numero di celle che il dispositivo offre, e ovviamente i metodi crittografici simmetrici e asimmetrici offerti dal dispositivo. Per quanto riguarda la cancellazione di un dispositivo esistente l'utente selezionerà i dispositivi da rimuovere da una lista e, previa una conferma dell'utente, il sistema provvederà a eliminarli.



\subsubsection*{Visualizza log}

{\bf Identificatore:} UT-008
\\
{\bf Nome:} Visualizza log
\\
{\bf Attori:} Utente tecnico
\\
{\bf Descrizione}\\
Il sistema offre la possibilità di visualizzare i log delle operazioni svolte nel corso delle varie simulazioni, dei messaggi scambiati tra l'host e il dispositivo, delle scelte effettuate rispetto ai metodi crittografici da utilizzare in fase di autenticazione e di trasmissione dati e degli eventuali errori o problemi che sono sorti. \\
Per visionare tali informazioni l'utente seleziona dall'interfaccia il comando "visualizza log". A questo punto il sistema visualizza il log indicando, per ogni evento, la data la tipologia e una descrizione testuale dell'evento stesso. L'utente può ordinare tali informazioni in base a quando l'evento è accaduto o in base alla tipologia. L'utente può inoltre filtrare gli eventi sempre in base a tali caratteristiche. Esso può quindi visualizzare gli eventi in un certo range temporale o solo gli eventi di una determinata tipologia (eg: tutti gli errori o tutti i messaggi scambiati). L'utente può esportare tali informazioni in un formato come CSV, XML o HTML utilizzando il comando "esporta log come.." e indicando il tipo di formato desiderato. L'utente può infine eliminare tali informazioni dal sistema utilizzando il comando "pulisci log". Il sistema chiederà conferma di tale operazione all'utente ed, in caso affermativo, eliminerà i log fino ad ora raccolti.



\subsubsection*{Sessione utente}

{\bf Identificatore:} US-001
\\
{\bf Nome:} Sessione utente
\\
{\bf Attori:} Utente semplice
\\
{\bf Descrizione}\\
L'utente può avviare le operazioni su un determinato dispositivo chiedendo al simulatore di connettere il TSD scelto all'host. Questa operazione segna l'avvio di una sessione utente. Per fare ciò l'utente sceglie da una lista dei dispositivi disponibili quello desiderato e seleziona la modalità utente. A questo punto l'utente può svolgere le seguenti operazioni:
\begin{itemize}
	\item Autenticarsi sul dispositivo (vedi  caso uso US-003)
	\item Leggere e scrivere dati (vedi caso uso US-002)
\end{itemize}
L'utente può inoltre terminare la sessione utente tramite il comando "termina sessione".

\subsubsection*{Autentica Utente}

{\bf Identificatore:} US-003
\\
{\bf Nome:} Autentica host
\\
{\bf Attori:} Utente semplice
\\
{\bf Descrizione}\\
L'utente, una volta avviata la sessione utente, deve autenticarsi per poter effettuare operazioni di lettura e scrittura. Per fare ciò l'utente seleziona il comando "Autentica Utente". Il simulatore a questo punto richiederà l'id utente e la chiave segreta. Una volta introdotti tali dati il simulatore avvierà le opportune operazioni e risponderà all'utente comunicandogli se l'operazione è andata a buon fine oppure se si sono verificati degli errori.

\subsubsection*{Trasmissione dati}

{\bf Identificatore:} US-002
\\
{\bf Nome:} Trasmissione dati
\\
{\bf Attori:} Utente semplice
\\
{\bf Descrizione}\\
Una volta che sono state effettuate le due operazioni di autenticazione (utente e dispositivo) l'utente può effettuare operazioni di lettura e scrittura sul dispositivo. Nel primo caso l'utente seleziona il comando "leggi" dal simulatore. A questo punto il programma offre una panoramica delle aree di memoria che l'utente può leggere. L'utente seleziona le aree che desidera leggere. Il simulatore esegue le opportune operazioni e visualizza una lista in cui viene visualizzato, per ogni area, il valore contenuto. In caso di errori il simulatore comunica l'impossibilità di portare a termine l'operazione. Per quanto riguarda la scrittura, invece, l'utente seleziona il comando "scrivi" dall'interfaccia. Il programma offre una panoramica delle aree di memoria in cui l'utente può scrivere. L'utente seleziona le aree in cui desidera inserire un valore e comunica al simulatore che valore intende scrivere. Il simulatore, una volta ricevuta conferma dall'utente, effettua le opportune operazioni e comunica all'utente il risultato dell'operazione.


\subsubsection*{Sessione admin}

{\bf Identificatore:} ADM-001
\\
{\bf Nome:} Session admin
\\
{\bf Attori:} Admin
\\
{\bf Descrizione}\\
Un amministratore può avviare le operazioni su un determinato dispositivo chiedendo al simulatore di connettere il TSD scelto all'host. Questa operazione segna l'avvio di una sessione amministrativa. Per fare ciò l'utente sceglie da una lista dei dispositivi disponibili quello desiderato e seleziona la modalità amministrativa. A questo punto l'utente può svolgere le operazioni relative alla gestione dei certificati. L'amministratore può inoltre terminare la sessione amministrativa tramite il comando "termina sessione".

\subsubsection*{Autentica admin}

{\bf Identificatore:} ADM-002
\\
{\bf Nome:} Autentica admin
\\
{\bf Attori:} Admin
\\
{\bf Descrizione}\\
L'amministratore, una volta avviata la sessione amministrativa, deve autenticarsi per poter effettuare operazioni di gestione dei certificati. Per fare ciò l'utente seleziona il comando "Autentica Amministratore". Il simulatore a questo punto richiederà l'username dell'amministratore e la chiave segreta. Una volta introdotti tali dati il simulatore avvierà le opportune operazioni e risponderà all'amministratore comunicandogli se l'operazione è andata a buon fine oppure se si sono verificati degli errori.


\subsubsection*{Gestisci certificati}

{\bf Identificatore:} ADM-003
\\
{\bf Nome:} Gestisci certificati
\\
{\bf Attori:} Admin
\\
{\bf Descrizione}\\
Nel momento in cui l'amministratore ha effettuato l'autenticazione sul dispositivo può effettuare tutte le operazioni relative alla gestione dei certificati e in particolare può svolgere tre attività: visualizzare i certificati, aggiungere un certificato e eliminarne uno esistente.

Per quanto riguarda il primo caso, l'amministratore sceglie il comando "visualizza certificati" e il simulatore, dopo le dovute operazioni, visualizza tutti i certificati presenti sul dispositivo specificando se sono eliminabili oppure no.\\
L'amministratore può anche decidere di inserire un nuovo certificato utente. Per fare ciò seleziona il comando "inserisci nuovo certificato utente". A questo punto il simulatore richiede una serie di dati necessari ovvero l'id dell'host e la chiave segreta. Il simulatore effettua le dovute operazioni (come ad esempio la generazione del certificato pubblico) e informa l'amministratore l'esito dell'operazione.\\
Infine l'amministratore può eliminare un certificato esistente. Per fare ciò seleziona il comando "elimina certificato" dall'elenco dei certificati. Il simulatore chiede conferma dell'operazione e, in caso di risposta affermativa, effettua le dovute operazioni per portare a termine la richiesta dell'amministratore. Il simulatore, infine, visualizza il risultato dell'operazione.
